\documentclass[a4paper, 12pt, titlepage]{extarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fancyhdr}

\setlength{\parindent}{0pt}
\usepackage[margin=1in,bottom=1.2in,top=1.4in]{geometry}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{amsmath, amssymb, amsfonts, mathrsfs} %math
\usepackage{ifthen}
\usepackage{array}
\usepackage{stackengine}
\usepackage{vcell}

\usepackage{hyperref} %links
\usepackage{multicol}
\usepackage{soul}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!80!black}
}

\newcommand{\hllc}[1]{\colorbox[HTML]{c3cde6}{$\displaystyle #1$}}
\newcommand{\hlly}[1]{\colorbox[HTML]{fce3be}{$\displaystyle #1$}}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{circuits.logic.US,circuits.logic.IEC,fit}
\newcommand\addvmargin[1]{
  \node[fit=(current bounding box),inner ysep=#1,inner xsep=0]{};
}
\usepackage[siunitx]{circuitikz}

\ctikzset{tripoles/mos style/arrows}
\ctikzset{tripoles/pmos style/nocircle}

\ctikzset{smallR/.style={resistors/scale=0.5}}
\ctikzset{smallC/.style={capacitors/scale=0.6}}
\ctikzset{bipoles/thickness=1}
\ctikzset{gensigns/.style={v=$ $, voltage=raised}}
\ctikzset{gensigns_/.style={v_=$ $, voltage=raised}}
\ctikzset{gensigns^/.style={v^=$ $, voltage=raised}}

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{
    every axis/.append style={font=\scriptsize},
}

\newcommand{\dsquare}{$\square \text{  }$}
\newcommand{\minisection}[2]{\dsquare\textbf{#1}\text{  #2}}
\newcommand{\enter}{\vspace{10px}}
\newcommand{\equal}{$=$}
\newcommand{\tvspace}[1]{\vspace{#1}$\ $\\}

%--- MAKETITLE ------------------------------------------------------------------------------

\def\myauthor{Clara Valle Gómez}
\author{\myauthor}

\title{
    \begin{Huge}
        {\textbf{TECNOLOGÍA ELECRTRÓNICA}}\\
    \end{Huge}
    \vspace{50px}
    \textbf{Tema IV}\\
    El transistor
    \date{\today}
}

%--- CABECERA Y PIE DE PÁGINA -------------------------------------------------------------------------
%\setlength{\headheight}{16.00pt} %warning
\pagestyle{fancy}
\lhead{Tema 4}
\chead{}
\rhead{C. Valle} 
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage}    

%--- DOCUMENTO -------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
    \begin{figure}
        \centering
        %\vspace*{4cm}
        %\includegraphics[width=230px]{media/logo.png}
        %\caption{logo}
    \end{figure}
    \maketitle

%--- ÍNDICE -------------------------------------------------------------------------
    \newpage
    \tableofcontents

%--- DOC -------------------------------------------------------------------------   
    \newpage
    \section{NMOS. Características V-I en fuente común}
    Consideraremos la tenisón umbral $|V_{t}|$, la corriente entrante $I_D$ y las tensiones $V_{GS}$ y $V_{SD}$\\


    \begin{tabular}{|c|c|c|c}
        \cline{1-3}
        Corte  & Ohmica  & Saturación  &  
        \\ \cline{1-3}
        $\scriptstyle V_{GS}\leq V_T$  & \addstackgap{\shortstack{$\scriptstyle V_{GS}\geq V_T$\\$\scriptstyle 0\leq V_{DS}\leq V_{GS}-V_T$}} & \addstackgap{\shortstack{$\scriptstyle V_{GS}\geq V_T$\\$\scriptstyle V_{DS}\geq V_{GS}-V_T$}} &  
        \\ \cline{1-3}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
            \draw (-1,1) node[left]{G} to [short, o-] (-0.3,1);
            \draw (0,2) node[above]{D} to (0,1.5);
            \draw (0,0) node[below]{S} to (0,0.5);
            \addvmargin{2mm}
        \end{circuitikz}
        \hspace{5px}
        &
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
            \draw (-1,1) node[left]{G} to [short, o-] (-0.3,1);
            \draw (0,2) node[above]{D} to [R, l^=$\ \ R_{DS}\equal\dfrac{1}{k(V_{GS}-V_T)}$, smallR, o-o] (0,0) node[below]{S};
            \addvmargin{2mm}
        \end{circuitikz}
        &
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \draw (-1.2,1) node[left]{G} to [short, o-] (-0.5,1);
            \draw (0,2) node[above]{D} to [I, l^=$\ I_D\equal k(V_{GS}-V_T)^2$, o-o] (0,0) node[below]{S};
            \addvmargin{2mm}
        \end{circuitikz}
        &
        \hspace{10px}
        \begin{circuitikz}
            \draw (0,0) node[nmos] (mos) {}
            (mos.gate) node[anchor=east] {G}
            (mos.drain) node[anchor=south] {D}
            (mos.source) node[anchor=north] {S};
            \draw (0.3,0.3)[Triangle-, bend left=20, color=Periwinkle] to node[right]{$\scriptstyle V_{DS}$} (0.3,-0.5);
            \draw (-1,-0.2)[Triangle-, bend right=30, color=Periwinkle] to node[below left]{$\scriptstyle V_{GS}$} (-0.3,-0.8);
            \draw (0.2,0.7) [-Triangle, color=Peach] to node[right]{$\scriptstyle I_D$} (0.2,0.3);
        \end{circuitikz}
        \\ \cline{1-3}
    \end{tabular}

    \begin{itemize}
        \item Cuando el transistor está en el límite entre corte y ohmica
    \end{itemize}
    \begin{itemize}
        \item Cuando el transistor está en el límite entre ohmica y saturación: $\boxed{V_{DS}=V_{GS}-V_T}$
    \end{itemize}

    \subsection{Inversor NMOS}
    Si colocamos una reistencia en el drenador y medimos la tensión en función de la tensión en la puerta, obtenemos un circuito inversor:
    \begin{itemize}
        \item Si el transistor está en corte $\boxed{V_{GS}\leq V_T}$ , entonces: $I_D=0$ y $V_o = V_{DS}$
        \begin{center}
            \begin{circuitikz}[font=\scriptsize, scale = 0.7, transform shape]
                \draw (0,-0.7) [short, o-] to (0,-0.8) node[ground]{};
                \draw (0,0.8) [short, o-]to (0,1.2);
                \draw (0,0.8) to [short, o-o] (1,0.8) node[right]{$V_o = V_{DS}=V_D$};
                \draw (0,0.8) [short, o-o] to [R, l_=$R_D$, smallR] (0,2.2) node[above]{$V_D$};
                \draw (-0.95,0) [short, o-o] to (-1.6,0) node[left]{$V_G$};
    
                \draw (-0.3,1)[Triangle-, bend left=20, color=Periwinkle] to node[left]{$V_{DS}$} (-0.3,2);
                \draw (0,0.6)[-Triangle, bend right=20, color=Periwinkle] to node[below]{$V_o$} (1,0.6);
            \end{circuitikz}
        \end{center}
        \item Si no, $\boxed{V_{GS}\geq V_T}$, y dependiendo del voltaje que pasa por el:
        \begin{itemize}
            \item Está en Ohmica $\boxed{V_{DS}\leq V_{GS}-V_T}$ y obtenemos un divisor de tensión
            \item Está en saturación $\boxed{V_{DS}\geq V_{GS}-V_T}$
        \end{itemize}
        \begin{multicols}{2}
            \begin{center}
                \begin{circuitikz}[font=\scriptsize, scale = 0.8, transform shape, american currents]
                    \draw (0,-0.7) [I, invert, l_=$\ I_D$] to (0,0.8);
                    \draw (0,-0.7) [short, o-] to (0,-0.8) node[ground]{};
                    \draw (0,0.8) [short, o-]to (0,1.2);
                    \draw (0,0.8) to [short, o-o] (1,0.8) node[right]{$V_o$};
                    \draw (0,0.8) [short, o-o] to [R, l^=$R_D$, smallR] (0,2.2) node[above]{$V_D$};
                    \draw  (-0.6,0) to (-0.95,0) [short, o-o] to (-1.6,0) node[left]{$V_G$};
    
                    \draw (0.3,1.1)[bend left=35, color=Periwinkle] to node[right]{$V_o$} (0.3,2);
                    \draw (0.3,1.1)[-Triangle, bend right=40, color=Periwinkle] to (1,1);

                    \draw (-1,-0.2)[Triangle-, bend right=30] to node[below left]{$\scriptstyle V_{GS} = V_G$} (-0.3,-0.8);
                    \draw (-0.3,1) [-Triangle, color=Peach] to node[left]{$I_D$}(-0.3,0.5);
                    \draw (0.5,0.3)[Triangle-, bend left=20, color=Periwinkle] to node[right]{$\scriptstyle V_{DS}= V_o$} (0.5,-0.8);
                \end{circuitikz}
            \end{center}
            \columnbreak
            \begin{center}
                \begin{circuitikz}[font=\scriptsize, scale = 0.8, transform shape, american currents]
                    \draw (0,-0.7) [R, l_=$R_{DS}$, smallR] to (0,0.8);
                    \draw (0,-0.7) [short, o-] to (0,-0.8) node[ground]{};
                    \draw (0,0.8) [short, o-]to (0,1.2);
                    \draw (0,0.8) to [short, o-o] (1,0.8) node[right]{$V_o=\dfrac{V_D\cdot R_{DS}}{R_D+R_{DS}}$};
                    \draw (0,0.8) [short, o-o] to [R, l^=$R_D$, smallR] (0,2.2) node[above]{$V_D$};
                    \draw  (-0.4,0) to (-0.95,0) [short, o-o] to (-1.6,0) node[left]{$V_G$};
    
                    \draw (0.3,1.1)[bend left=35, color=Periwinkle] to node[right]{$V_o$} (0.3,2);
                    \draw (0.3,1.1)[-Triangle, bend right=40, color=Periwinkle] to (1,1);

                    \draw (-0.3,1) [-Triangle, color=Peach] to node[left]{$I_D$}(-0.3,0.5);
                    \draw (-1,-0.2)[Triangle-, bend right=30] to node[below left]{$\scriptstyle V_{GS} = V_G$} (-0.3,-0.8);
                    \draw (0.8,0.5)[Triangle-, bend left=20, color=Periwinkle] to node[right]{$\scriptstyle V_{DS}= V_o$} (0.8,-0.7);
                \end{circuitikz}
            \end{center}
        \end{multicols}
    \end{itemize}

    $\Rightarrow$ \hyperref[sec:ej4.1]{Ejercicio 4.1}

    \section{PMOS. Características V-I en fuente común}
    Consideraremos la tenisón umbral $|V_{t}|$, la corriente $I_D$ es saliente y la polaridad cambia en las tensiones $V_{SG}$ y $V_{SD}$\\

    \begin{tabular}{|c|c|c|c}
        \cline{1-3}
        Corte  & Ohmica  & Saturación  &  
        \\ \cline{1-3}
        $\scriptstyle V_{SG}\leq V_T$  & \addstackgap{\shortstack{$\scriptstyle V_{SG}\geq V_T$\\$\scriptstyle 0\leq V_{SD}\leq V_{SG}-V_T$}} & \addstackgap{\shortstack{$\scriptstyle V_{SG}\geq V_T$\\$\scriptstyle V_{SD}\geq V_{SG}-V_T$}}  &  
        \\ \cline{1-3}
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
            \draw (-1,1) node[left]{G} to [short, o-] (-0.3,1);
            \draw (0,2) node[above]{S} to (0,1.5);
            \draw (0,0) node[below]{D} to (0,0.5);
            \addvmargin{2mm}
        \end{circuitikz}
        \hspace{5px}
        &
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize]
            \draw (-1,1) node[left]{G} to [short, o-] (-0.3,1);
            \draw (0,2) node[above]{S} to [R, l^=$\ \ R_{SD}\equal\dfrac{1}{k(V_{SG}-V_T)}$, smallR, o-o] (0,0) node[below]{D};
            \addvmargin{2mm}
        \end{circuitikz}
        &
        \begin{circuitikz} [font=\scriptsize, american currents]
            \draw (-1.2,1) node[left]{G} to [short, o-] (-0.5,1);
            \draw (0,2) node[above]{S} to [I, l^=$\ I_D\equal k(V_{SG}-V_T)^2$, o-o] (0,0) node[below]{D};
            \addvmargin{2mm}
        \end{circuitikz}
        &
        \hspace{10px}
        \begin{circuitikz}
            \draw (0,0) node[pmos](npn){}
            (npn.gate) node[anchor=east] {G}
            (npn.source) node[anchor=south] {S}
            (npn.drain) node[anchor=north] {D};
            \draw (0.3,0.4)[Triangle-, bend left=20, color=Periwinkle] to node[right]{$\scriptstyle V_{SD}$} (0.3,-0.3);
            \draw (-1,0.2)[-Triangle, bend left=30, color=Periwinkle] to node[above left]{$\scriptstyle V_{SG}$} (-0.3,0.8);
            \draw (0.2,-0.8) [Triangle-, color=Peach] to node[right]{$\scriptstyle I_D$} (0.2,-0.4);
        \end{circuitikz}
        \\ \cline{1-3}
    \end{tabular}

    \begin{itemize}
        \item Cuando el transistor está en el límite entre corte y ohmica
    \end{itemize}
    \begin{itemize}
        \item Cuando el transistor está en el límite entre ohmica y saturación: $V_{SD}=V_{SG}-V_T$
    \end{itemize}




%-----------------------------------------------------------------------





    \subsection{Inversor PMOS}
    Si colocamos una resistencia en el drenador y medimos la tensión y volvemos a medir la tensión en función de la puerta, obtenemos un circuito inversor:
    \begin{itemize}
        \item Si el transistor está en corte $\boxed{V_{SG}\leq V_T}$ , entonces: $V_0=0$  e $I_D=0$
        \begin{center}
            \begin{circuitikz}[font=\scriptsize, scale = 0.7, transform shape]
                \draw (0,0) [short, R, smallR, l_=$R_D$] to (0,-0.8) node[ground]{};
                \draw (0,0) to [short, -o] (0,0.6);
                \draw (0,1.4) [short, o-o] to (0,2.2) node[above]{$V_{DD}$};
                \draw (-0.8,1) [short, o-o] to (-1.6,1) node[left]{$V_G$};
                \draw (0,0.2) to [short, o-o] (1,0.2) node[right]{$V_o=0$};

                \draw (0.3,-0.1) [-Triangle, color=Peach] to node[right]{$I_D$}(0.3,-0.8);
            \end{circuitikz}
        \end{center}
        \item Si no, $\boxed{V_{SG}\geq V_T}$ , y dependiendo del voltaje que pasa por el:
        \begin{itemize}
            \item Está en Ohmica $\boxed{V_{SD}\leq V_{SG}-V_T}$ y obtenemos un divisor de tensión
            \item Está en saturación $\boxed{V_{SD}\geq V_{SG}-V_T}$
        \end{itemize}
        \begin{multicols}{2}
            \begin{center}
                \begin{circuitikz}[font=\scriptsize, scale = 0.8, transform shape]
                    \draw (0,0) [short, R, smallR, l_=$R_D$] to (0,-0.8) node[ground]{};
                    \draw (0,0) to [R,smallR, l_=$R_{SD}$] (0,1.9);
                    \draw (0,1.7) [short, o-o] to (0,2.2) node[above]{$V_{DD}$};
                    \draw (-0.5,0.9)to (-0.7,0.9) [short, o-o] to (-1.5,0.9) node[left]{$V_G$};
                    \draw (0,0.2) to [short, o-o] (1,0.2) node[right]{$V_o = \dfrac{V_{DD}\cdot R_{D}}{R_D+R_{SD}}$};
    
                    \draw (0.8,1.6)[Triangle-, bend left=20, color=Periwinkle] to node[right]{$\scriptstyle V_{SD}=V_{DD}-V_o$} (0.8,0.4);
                    \draw (-0.2,1.7)[Triangle-, bend right=30, color=Periwinkle] to node[left]{$\scriptstyle V_{DD}-V_G=V_{SG}$} (-0.8,1.1);
                    \draw (0.3,-0.1) [-Triangle, color=Peach] to node[right]{$I_D$}(0.3,-0.8);
                \end{circuitikz}
            \end{center}
            \columnbreak
            \begin{center}
                \begin{circuitikz}[font=\scriptsize, scale = 0.8, transform shape, american currents]
                    \draw (0,0) [short, R, smallR, l_=$R_D$] to (0,-0.8) node[ground]{};
                    \draw (0,0) to [I,smallR, l_=$I_D$, invert] (0,1.9);
                    \draw (0,1.7) [short, o-o] to (0,2.2) node[above]{$V_{DD}$};
                    \draw (-0.5,0.9)to (-0.7,0.9) [short, o-o] to (-1.5,0.9) node[left]{$V_G$};
                    \draw (0,0.2) to [short, o-o] (1,0.2) node[right]{$V_o$};
    
                    \draw (0.8,1.6)[Triangle-, bend left=20, color=Periwinkle] to node[right]{$\scriptstyle V_{SD}=V_{DD}-V_o$} (0.8,0.4);
                    \draw (-0.2,1.7)[Triangle-, bend right=30, color=Periwinkle] to node[left]{$\scriptstyle V_{DD}-V_G=V_{SG}$} (-0.8,1.1);
                    \draw (0.3,-0.1) [-Triangle, color=Peach] to node[right]{$I_D$}(0.3,-0.8);
                \end{circuitikz}
            \end{center}
        \end{multicols}
    \end{itemize}





    \newpage
    \section{Ejercicios}
    \subsection{Ejercicio 4.1}
    \label{sec:ej4.1}
    Dado el transistor de la figura con $V_T=3V$ y $k=1mA/V^2$ calcula:
    \begin{center}
        \begin{circuitikz}[font=\scriptsize]
            \draw (0,0) node[nmos] (mos) {}
            (mos.gate) node[anchor=south] {G}
            (mos.drain) node[anchor=east] {D}
            (mos.source) node[anchor=east] {(no resistencia) S=0 };
            \draw (0,-0.7) [short, o-] to (0,-0.8) node[ground]{};
            \draw (0,0.8) [short, o-]to (0,1.2);
            \draw (0,0.8) to [short, o-o] (1,0.8) node[right]{$V_o$};
            \draw (0,0.8) [short, o-o] to [R, l_=$R_D\equal 2k\Omega$, smallR] (0,2.2) node[above]{$24V$};
            \draw (-0.95,0) [short, o-o] to (-1.6,0) node[left]{$V_G$};
        \end{circuitikz}
    \end{center}

    %---------
    \begin{multicols}{2}
        a) Valor de $V_o$ con transistor en corte
        \begin{center}
            \begin{circuitikz}[font=\scriptsize, scale = 0.6, transform shape]
                \draw (0,-0.7) [short, o-] to (0,-0.8) node[ground]{};
                \draw (0,0.8) [short, o-]to (0,1.2);
                \draw (0,0.8) to [short, o-o] (1,0.8) node[right]{$V_o = \textcolor{Periwinkle}{24V}$};
                \draw (0,0.8) [short, o-o] to [R, l_=$R_D\equal 2k\Omega$, smallR] (0,2.2) node[above]{$24V$};
                \draw (-0.95,0) [short, o-o] to (-1.6,0) node[left]{$V_G$};

                \draw (-0.3,1)[Triangle-, bend left=20, color=Periwinkle] to node[left]{$24V$} (-0.3,2);
                \draw (0,0.6)[-Triangle, bend right=20, color=Periwinkle] to node[below]{$24V$} (1,0.6);
            \end{circuitikz}
        \end{center}
        \columnbreak
        b) Valor de $V_o$ si $V_G=2V$
        \begin{multicols}{2}
            \begin{center}
                \begin{circuitikz}[font=\scriptsize, scale = 0.6, transform shape]
                    \draw (0,-0.7) [short, o-] to (0,-0.8) node[ground]{};
                    \draw (0,0.8) [short, o-]to (0,1.2);
                    \draw (0,0.8) to [short, o-o] (1,0.8) node[right]{$V_o$};
                    \draw (0,0.8) [short, o-o] to [R, l_=$R_D\equal 2k\Omega$, smallR] (0,2.2) node[above]{$24V$};
                    \draw (-0.95,0) [short, o-o] to (-1.6,0) node[left]{$V_G$};
    
                    \draw (-0.3,1)[Triangle-, bend left=20, color=Periwinkle] to node[left]{$24V$} (-0.3,2);
                    \draw (0,0.6)[-Triangle, bend right=20, color=Periwinkle] to node[below]{$24V$} (1,0.6);
                \end{circuitikz}
            \end{center}
            \columnbreak
            \begin{tabular}{c}
                \\
                \scriptsize
                $\boxed{V_{GS}\leq V_T}$\\
                \scriptsize
                $V_{GS}=V_G$\\
                \scriptsize
                $\boxed{V_o=V_{GS}\leq V_T}$\\
                \scriptsize
                $2V\leq 3 \rightarrow \textcolor{Periwinkle}{corte}$
            \end{tabular}
        \end{multicols}
    \end{multicols}

    %----------
    \begin{multicols}{2}
        c) Valor de $V_o$ si $V_G=4V$
        \begin{multicols}{2}
            \begin{center}
                \begin{circuitikz}[font=\scriptsize, scale = 0.6, transform shape, american currents]
                    \draw (0,-0.7) [I, invert, l_=$\ I_D$] to (0,0.8);
                    \draw (0,-0.7) [short, o-] to (0,-0.8) node[ground]{};
                    \draw (0,0.8) [short, o-]to (0,1.2);
                    \draw (0,0.8) to [short, o-o] (1,0.8) node[right]{$V_o$};
                    \draw (0,0.8) [short, o-o] to [R, l^=$R_D\equal 2k\Omega$, smallR] (0,2.2) node[above]{$24V$};
                    \draw  (-0.4,0) to (-0.95,0) [short, o-o] to (-1.6,0) node[left]{$V_G$};
    
                    \draw (0.3,1.1)[bend left=35, color=Periwinkle] to node[right]{$V_o$} (0.3,2);
                    \draw (0.3,1.1)[-Triangle, bend right=40, color=Periwinkle] to (1,1);

                    \draw (-1,-0.2)[Triangle-, bend right=30] to node[below left]{$\scriptstyle V_{GS} = V_G$} (-0.3,-0.8);
                    \draw (-0.3,1) [-Triangle, color=Peach] to node[left]{$I_D$}(-0.3,0.5);
                    \draw (0.5,0.3)[Triangle-, bend left=20, color=Periwinkle] to node[right]{$\scriptstyle V_{DS}= V_o$} (0.5,-0.8);
                \end{circuitikz}
            \end{center}
            \columnbreak
            \begin{tabular}{c}
                \scriptsize
                $\boxed{V_{GS}\geq V_T}$\\
                \scriptsize
                $Ohm?\ \underline{Sat?}$\\
                \scriptsize
                $I_D=1(4-3)^2=1mA$\\
                \scriptsize
                $V_o=24-2\times1=22V$\\
                \scriptsize
                $\boxed{V_{DS}\geq V_{GS}-V_T}$\\
                \scriptsize
                $22 \geq 4-3$ \checkmark
            \end{tabular}
        \end{multicols}

        d) Valor de $V_o$ si $V_G=10V$
        \begin{multicols}{2}
            \begin{center}
                \begin{circuitikz}[font=\scriptsize, scale = 0.6, transform shape, american currents]
                    \draw (0,-0.7) [R, l_=$R_{DS}$, smallR] to (0,0.8);
                    \draw (0,-0.7) [short, o-] to (0,-0.8) node[ground]{};
                    \draw (0,0.8) [short, o-]to (0,1.2);
                    \draw (0,0.8) to [short, o-o] (1,0.8) node[right]{$V_o$};
                    \draw (0,0.8) [short, o-o] to [R, l^=$R_D\equal 2k\Omega$, smallR] (0,2.2) node[above]{$24V$};
                    \draw  (-0.4,0) to (-0.95,0) [short, o-o] to (-1.6,0) node[left]{$V_G$};
    
                    \draw (0.3,1.1)[bend left=35, color=Periwinkle] to node[right]{$V_o$} (0.3,2);
                    \draw (0.3,1.1)[-Triangle, bend right=40, color=Periwinkle] to (1,1);

                    \draw (-1,-0.2)[Triangle-, bend right=30] to node[below left]{$\scriptstyle V_{GS} = V_G$} (-0.3,-0.8);
                    \draw (0.7,0.3)[Triangle-, bend left=20, color=Periwinkle] to node[right]{$\scriptstyle V_{DS}= V_o$} (0.7,-0.8);
                \end{circuitikz}
            \end{center}
            \columnbreak
            \begin{tabular}{c}
                \scriptsize
                $\boxed{V_{GS}\geq V_T}$\\
                \scriptsize
                $\underline{Ohm?}\ Sat?$\\
                \scriptsize
                $R_{DS}=\dfrac{1}{1\cdot(10-2)}=\dfrac{1}{7}k\Omega$\\
                \scriptsize
                $\text{Divisor de tensión}$\\
                \scriptsize
                $V_o=\dfrac{24\cdot(1/7)}{24+(1/7)}=1.6V=V_{DS}$\\
                \scriptsize
                $\boxed{0\leq V_{DS}\leq V_{GS}-V_T}$ \checkmark
            \end{tabular}
        \end{multicols}
    \end{multicols}

    %--------------
    \begin{multicols}{2}
        e) Valor de $V_G$ cuando entra eh zona Ohm \\ $\scriptstyle \text{(Siempre examen, límite entre Ohm y Sat)}$
        \begin{multicols}{2}
            \begin{center}
                \begin{circuitikz}[font=\scriptsize, scale = 0.6, transform shape, american currents]
                    \draw (0,-0.7) [I, invert, l_=$\ I_D$] to (0,0.8);
                    \draw (0,-0.7) [short, o-] to (0,-0.8) node[ground]{};
                    \draw (0,0.8) [short, o-]to (0,1.2);
                    \draw (0,0.8) to [short, o-o] (1,0.8) node[right]{$V_o$};
                    \draw (0,0.8) [short, o-o] to [R, l^=$R_D\equal 2k\Omega$, smallR] (0,2.2) node[above]{$24V$};
                    \draw  (-0.4,0) to (-0.95,0) [short, o-o] to (-1.6,0) node[left]{$V_G$};
    
                    \draw (0.3,1.1)[bend left=35, color=Periwinkle] to node[right]{$V_o = V_{DS}$} (0.3,2);6
                    \draw (0.3,1.1)[-Triangle, bend right=40, color=Periwinkle] to (1,1);

                    \draw (-1,-0.2)[Triangle-, bend right=30] to node[below left]{$\scriptstyle V_{GS} = V_G$} (-0.3,-0.8);
                    \draw (-0.3,1) [-Triangle, color=Peach] to node[left]{$I_D$}(-0.3,0.5);
                \end{circuitikz}
            \end{center}
            \columnbreak
            \[
                \everymath={\scriptstyle}
                \def\arraystretch{0.9}
                \begin{array}{c}
                    \scriptsize
                    \boxed{V_{GS}\geq V_T} \rightarrow \underline{Sat}\\
                    V_{GS}-V_T=V_{DS}\\
                    I_D=k(V_{GS}-V_t)^2=k(V_{DS})^2\\
                    V_o=V_{DS}=24-2\cdot I_D\\
                    V_{DS}=24-2\cdot(V_{DS})^2\\
                    2V_{DS}\ ^2+V_{DS}-24=0\\
                    V_{DS}=3.22V\\
                    V_{GS}=V_{DS}+V_T= 6.22V
                \end{array}
            \]
        \end{multicols}
        f) Valor de $V_G$ si $V_o=10V$
        \begin{multicols}{2}
            \begin{center}
                \begin{circuitikz}[font=\scriptsize, scale = 0.6, transform shape, american currents]
                    \draw (0,-0.7) [R, l_=$R_{DS}$, smallR] to (0,0.8);
                    \draw (0,-0.7) [short, o-] to (0,-0.8) node[ground]{};
                    \draw (0,0.8) [short, o-]to (0,1.2);
                    \draw (0,0.8) to [short, o-o] (1,0.8) node[right]{$V_o$};
                    \draw (0,0.8) [short, o-o] to [R, l^=$R_D\equal 2k\Omega$, smallR] (0,2.2) node[above]{$24V$};
                    \draw  (-0.4,0) to (-0.95,0) [short, o-o] to (-1.6,0) node[left]{$V_G$};
    
                    \draw (0.3,1.1)[bend left=35, color=Periwinkle] to node[right]{$V_o$} (0.3,2);
                    \draw (0.3,1.1)[-Triangle, bend right=40, color=Periwinkle] to (1,1);

                    \draw (-1,-0.2)[Triangle-, bend right=30] to node[below left]{$\scriptstyle V_{GS} = V_G$} (-0.3,-0.8);
                    \draw (0.7,0.3)[Triangle-, bend left=20, color=Periwinkle] to node[right]{$\scriptstyle V_{DS}= V_o$} (0.7,-0.8);
                \end{circuitikz}
            \end{center}
            \columnbreak
            \begin{tabular}{c}
                \scriptsize
                $a$
            \end{tabular}
        \end{multicols}
    \end{multicols}


    \newpage

    \subsection{Ejercicio 4.4}
    \label{sec:ej4.4}
    Dado el transistor NMOS con $V_T=3V$ y $k=1mA/V^2$:
    \begin{center}
        \begin{circuitikz}[font=\scriptsize]
            \draw (0,0) node[nmos] (mos) {}
            (mos.gate) node[anchor=south] {G}
            (mos.drain) node[anchor=east] {D}
            (mos.source) node[anchor=west] {S$\not=$0 (resistencia)};
            \draw (0,-1.8) to (0,-1.8) node[ground]{};
            \draw (0,-0.7) [R, smallR, l_=$R_S\equal 1k\Omega$, o-] to (0,-2);
            \draw (0,0.8) [short, o-]to (0,1.2);
            \draw (0,0.8) to [short, o-o] (1,0.8) node[right]{$V_o$};
            \draw (0,0.8) [short, o-] to [R, l^=$R_D\equal 1k\Omega$, smallR] (0,2.2);
            \draw (0,2.2) [short, o-o] to (0,2.5) node[above]{$6V=V_{DD}$};
            \draw (-0.95,0) [short, o-o] to (-1.6,0) node[left]{$V_G=3V$};

            \draw (0.3,1.2) [-Triangle, color=Peach] to node[right]{$I_D$}(0.3,0.8);
            \draw (0.3,2) [Triangle-, bend left = 20, color=Periwinkle] to node[right]{$V_D$}(0.3,1.3);
            \draw (0.3,0.5) [Triangle-, bend left = 20, color=Periwinkle] to node[right]{$V_{DS}$}(0.3,-0.4);
            \draw (0.3,-1) [Triangle-, bend left = 20, color=Periwinkle] to node[right]{$V_{S}$}(0.3,-1.8);
            \draw (-0.9,-0.15) [Triangle-, bend right = 30, color=Periwinkle] to node[below left]{$V_{GS}$}(-0.2,-0.8);
        \end{circuitikz}
    \end{center}
    a) Calcula el valor de $I_D$ y $V_o$
    \begin{center}
        \begin{circuitikz}[font=\scriptsize, scale = 0.8, transform shape, american currents]
            \draw (0,-1.8) to (0,-1.8) node[ground]{};
            \draw (0,-0.7) [R, smallR, l_=$R_S\equal 1k\Omega$] to (0,-2);
            \draw (0,0.8) [short, o-]to (0,1.2);
            \draw (0,0.8) to [short, o-o] (1,0.8) node[right]{$V_o$};
            \draw (0,0.8) to [R, l^=$R_D\equal 1k\Omega$, smallR] (0,2.2);
            \draw (0,0.8) [I, o-o] to (0,-0.7);
            \draw (0,2.2) [short, o-o] to (0,2.5) node[above]{$6V=V_{DD}$};
            \draw (-0.95,0) [short, o-o] to (-1.6,0) node[left]{$V_G=3V$};

            \draw (0.3,1.2) [-Triangle, color=Peach] to node[right]{$I_D$}(0.3,0.8);
            \draw (0.3,2) [Triangle-, bend left = 20, color=Periwinkle] to node[right]{$V_D=I_D\cdot R_D$}(0.3,1.3);
            \draw (0.5,0.5) [Triangle-, bend left = 20, color=Periwinkle] to node[right]{$V_{DS}=V_D-V_S$}(0.5,-0.5);
            \draw (0.3,-1) [Triangle-, bend left = 20, color=Periwinkle] to node[right]{$V_{S}=I_D\cdot R_S$}(0.3,-1.8);
            \draw (-0.9,-0.15) [Triangle-, bend right = 30, color=Periwinkle] to node[below left]{$V_{GS}=V_G-V_S$}(-0.2,-0.8);

            \begin{scope}[xshift=160px]
                \draw (2.5,0) node[]{
                $
                \begin{array}{l}
                   \text{Asumimos Saturación}\\
                   \begin{cases}
                    I_D=k\cdot(V_{GS}-V_T)^2 \ \rightarrow \ I_D=(V_{GS}-1)^2\\
                    \boxed{V_{GS}=V_G-V_S}\\
                    \hlly{I_D}=(V_G-V_S-1)^2=(3-V_S-1)^2=\hlly{(2-V_S)^2}
                   \end{cases}\\
                   \\
                   \begin{cases}
                       V_S=I_D\cdot R_S\ \rightarrow\ I_D= V_S/R_S\\
                       \hllc{I_D}=V_S\cdot 1 = \hllc{V_S}
                   \end{cases}\\
                   \\
                   \hlly{I_D=(2-}\hllc{I_D}\hlly{)^2} \rightarrow I_D=2^2+I_D\ ^2-4I_D\\
                   -I_D\ ^2 +5I_D -4 = 0\ \rightarrow\ \mathbf{I_D = 1V}\\
                   \\
                   \mathbf{V_o=6-1\cdot1 = 5V}\\
                   \\
                   \text{Comprobación:}\\
                   V_{DS}\leq V_{GS}-V_T\\
                   4\leq 2-1 \checkmark


                \end{array}
                $};
            \end{scope}
        \end{circuitikz}
    \end{center}


\end{document}